若遭美國列「匯率操縱國」對中國影響有多大？

若遭美國列「匯率操縱國」對中國影響有多大？

美國財政部將在下周宣布半年1次的匯率報告，有外媒指出，由於白宮施壓，美國財政部很可能將中國正式列為「匯率操縱國」，這將可能讓美國除了貿易戰之外，再有藉口發動進一步制裁行動。
根據美國財政部規定，該經濟體若未能在1年內採取適當政策糾正匯率和國際貿易盈餘的狀況，美國總統將採取進一步措施：包含拒絕該國得到美國海外私人投資公司（OPIC）的融資；禁止該國參與美國政府採購；要求國際貨幣基金（IMF）加強監督；指示美國貿易代表署（USTR）在評估貿易協定或談判時，把匯率操縱的因素納入考量。

但香港《經濟日報》報導，根據世界銀行（World Bank ）數據表示，2011年外國直接投資（FDI）佔中國GDP僅3.7%；2017年下降至1.37%，反映外國直接投資對中國經濟的影響力持續下降，美國的禁止外資投資的懲罰可能對中國影響有限。

中信銀行首席經濟師兼研究部總經理廖群指出，美國阻止企業對中國投資，將可能影響中國高科技行業中長期發展。但中興事件已經展現美國的抑制中國科技發展的意圖，因此最終的分別可能亦不大。

若被列入匯率操縱國，還可能面臨美國的懲罰性關稅，但美國已經對中國實施加徵關稅措施，廖群因此認為，將中國列為匯率操縱國，可能只是加大貿易懲罰，藉此向更多中國貨品徵收更高關稅的藉口。

中國曾在1992至1994年曾被美國5次指控為匯率操縱國，但從1994年後，美國就未把任何國家列為匯率操縱國。

中國人行近日宣布降准1個百分點後，離岸及在岸人民幣雙雙跌穿6.9重要心理關卡，而過去半年以來，人民幣兌美元已經貶值近1成，是亞洲表現最差的貨幣之一。